---
title: «Не тронь меня»
layout: post
next: /public/korabli/nezamojnik
previous: /public/korabli/mo-302
---

«Не тронь меня»  
Крымская война показала, что парусные деревянные суда являются сильно устаревшими и серьёзно проигрывают по своим характеристикам броненосцам с паровыми двигателями. Россия, как одна из самых развитых морских держав мира, должна была обратить на это особое внимание.  
  
![](/assets/img/Ne tron menya.gif)  
  
Однако крымская война серьёзно подорвала экономику страны, поэтому быстро создать большой броненосный флот возможности не представлялось. На первое время решили строить небольшие корабли береговой обороны с малой осадкой. Этих судов было бы достаточно для обороны с моря столицы государства Санкт-Петербурга и морской крепости Кронштадт.   
В 1862 году на Галерном островке в Петербурге началось строительство броненосной батареи «Не тронь меня». Руководил строительством англичанин Митчелл, помогал ему русский корабельный инженер Соболев. Установленная на корабль паровая машина была снята с винтового линейного корабля «Константин».   
Водоизмещение корабля составляло почти 3,5 тысячи тонн, длина 69,5 м, ширина 16 м, осадка 5 м, скорость достигала 8 узлов. Вооружение броненосной батареи было представлено двенадцатью 203-мм, двумя 152-мм и двумя 63-мм десантными орудиями. Экипаж броненосной батареи составил 394 человека.  
 